\subsection{Spezifikation \texttt{digraph-dfs-func}}
\label{sec:digraph-dfs-func}

Im Gegensatz zu den vorangegangenen Abschnitten \ref{sec:digraph-dfs-proc} bis
\ref{sec:dfs-rek-1}, bei denen die Tiefensuche als Prozedur mit
Wahrheitswertrückgabe spezifiziert und implementiert wurde, wird nun der
Algorithmus als Funktion umgesetzt. Das heißt, dass sowohl die iterative als
auch die rekursive Variante einen Rückgabeparameter besitzen, der einen Pfad
vom Startknoten a in die Zielknotenmenge z enthält, wenn dieser im Graphen g
existiert. Andernfalls wird die leere Liste zurückgegeben.
\par
Der folgende Absatz zeigt die Signatur der Spezifikation:

\begin{tabbing}
digraph-dfs-func = \\
{\bf enr}\={\bf ich} union\_bool\_graph {\bf with}\+\\
{\bf functions} deptSearchF  : elem $\times$ list $\times$ digraph \Imp  list ;
\end{tabbing}
{\bf axioms}



\begin{quote}
z = [] \And a $\in$\_v g \Or a ' = [] \Imp deptSearchF(a, z, g) = [];

pathp(x, g) \And x.first = a \And x.last = b \Imp deptSearchF(a, b ', g) = x;

a --$>$ b $\in$\_e g \And b $\in$ z \Imp deptSearchF(a, z, g).first = a;

a --$>$ b $\in$\_e g \And b $\in$ z \Imp deptSearchF(a, z, g).last = b;

a --$>$ b $\in$\_e g \And b --$>$ c $\in$\_e g \And c $\in$ z \Imp deptSearchF(a, z, g).first = a;

a --$>$ b $\in$\_e g \And b --$>$ c $\in$\_e g \And c $\in$ z \Imp deptSearchF(a, z, g).last = c;


\end{quote}
{\bf end enrich}

Die Spezifikation erweitert die Spezifikation \texttt{union\_bool\_graph},
welche in Abschnitt \ref{sec:digraph-path} erläutert wird. Innerhalb von
\texttt{digraph-dfs-func} wird die Funktion \texttt{deptSearchF} beschrieben,
welche eine Abbildung von \texttt{elem $\times$ list $\times$ digraph
$\rightarrow$ list} ist. Die definierten Axiome werden im Folgenden
entsprechend der obigen Ordnung erklärt:

\begin{itemize}
  \item Das erste Axiom besagt, dass die Funktion einen leeren Pfad, d.h. eine
  leere Liste, zurückgibt, wenn ihr entweder eine leere Zielknotenmenge oder
  kein Startelement übergeben wurde.
  \item Das zweite Axiom stellt den Fall dar, dass es im Graphen einen Pfad
  gibt, dessen Startknoten a und dessen Endknoten b ist. Wird die Funktion in
  der Form aufgerufen, dass a der Startknoten und b der Zielknoten ist, so ist der
  Rückgabepfad der Pfad x.
  \item Axiom 3 und 4 erfüllen beide die Voraussetzung, dass es eine Kante von
  a nach b im Graphen gibt, mit a als Startknoten und b als Zielknoten. Für
  Axiom 3 gilt dann, dass der Start des Rückgabepfades Knoten a ist und in Axiom
  4 das Ende Pfades Knoten b ist.
  \item Axiom fünf bildet die Transitivität ab. Unter der Voraussetzung, dass c
  ein Zielknoten ist und ein Pfad von a nach b und von b nach c existiert, ist
  der Knoten a das erste Element auf dem Rückgabepfad.
  \item Analog zu Axiom fünf, ist die Aussage das auf dem transitiven Pfad das
  letzte Element der Zielknoten c ist.
\end{itemize}